% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=d633a&id=2G12-4&n=1&d=10&s=2&alea=OGDI
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie repérée
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
 Dans un repère orthonormé $(O;I,J)$, on donne les points suivants : $Q\left(3\,;\,-5\right)$ ; $R\left(-3\,;\,-3\right)$, $S\left(2\,;\,-8\right)$  et $T\left(-4\,;\,-6\right)$.\\Démontrer que $QSTR$ est un rectangle.

\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}On peut réaliser un graphique permettant de visualiser la situation.

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-5,-9) rectangle (4,2);
    	
	\draw [color={black}] (3.49,-4.93) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {Q};
	\draw [color={black}] (-3.35,-2.65) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {R};
	\draw [color={black}] (2.35,-8.35) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {S};
	\draw [color={black}] (-4.49,-6.07) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {T};
	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-5,0)--(4,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-9)--(0,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,1)--(4,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,2)--(4,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-1)--(4,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-2)--(4,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-3)--(4,-3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-4)--(4,-4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-5)--(4,-5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-6)--(4,-6);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-7)--(4,-7);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-8)--(4,-8);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-9)--(4,-9);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-9)--(1,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-9)--(2,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-9)--(3,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-9)--(4,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-9)--(-1,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-9)--(-2,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-9)--(-3,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-9)--(-4,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-9)--(-5,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (1,-0.2)--(1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.2)--(2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (3,-0.2)--(3,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-1,-0.2)--(-1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.2)--(-2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-3,-0.2)--(-3,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-4,-0.2)--(-4,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,1)--(0.2,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-1)--(0.2,-1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-2)--(0.2,-2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-3)--(0.2,-3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-4)--(0.2,-4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-5)--(0.2,-5);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-6)--(0.2,-6);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-7)--(0.2,-7);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-8)--(0.2,-8);
	\draw (2,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$2$}};
	\draw (-2,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-4,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-4$}};
	\draw (-0.6,-1.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-0.6,-3.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-4$}};
	\draw (-0.6,-5.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-6$}};
	\draw (-0.6,-7.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-8$}};
	\draw [color={black}] (1,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {I};
	\draw [color={black}] (-0.5,1) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {J};
	\draw [color={black}] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};
	\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (2.8125,-4.8125)--(3.1875,-5.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (2.8125,-5.1875)--(3.1875,-4.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-3.1875,-2.8125)--(-2.8125,-3.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-3.1875,-3.1875)--(-2.8125,-2.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.8125,-7.8125)--(2.1875,-8.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.8125,-8.1875)--(2.1875,-7.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-4.1875,-5.8125)--(-3.8125,-6.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-4.1875,-6.1875)--(-3.8125,-5.8125);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (3,-5)--(-3,-3);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (3,-5)--(2,-8);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (-4,-6)--(2,-8);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (-4,-6)--(-3,-3);

\end{tikzpicture}\\\\Il y a plusieurs méthodes  pour prouver  que le quadrilatère $QSTR$ est un rectangle.\\
          Dans ce qui suit, nous démontrons que $QSTR$ est un parallélogramme avec des diagonales de même longueur.

\medskip
On commence par prouver  que $QSTR$ est un parallélogramme.

\medskip
On sait que $QSTR$ est un parallélogramme si et seulement si ses diagonales se coupent en leur milieu.

\medskip
$\bullet$ On note $M$ le milieu de $[QT]$ :\\
         $\begin{cases}x_M=\dfrac{3+(-4)}{2}=\dfrac{-1}{2}=-0{,}5 \\[0.8em] y_M=\dfrac{-5+(-6)}{2}=\dfrac{-11}{2}=-5{,}5\end{cases}$

\medskip
On en déduit :  $M(-0{,}5\,;\,-5{,}5)$.

\medskip
$\bullet$ On note $K$ le milieu de $[RS]$ :\\
         $\begin{cases}x_K=\dfrac{-3+2}{2}=\dfrac{-1}{2}=-0{,}5 \\[0.8em] y_K=\dfrac{-3+(-8)}{2}=\dfrac{-11}{2}=-5{,}5\end{cases}$

\medskip
On en déduit :  $K(-0{,}5\,;\,-5{,}5)$.

\medskip
On observe que $M$ et $K$ ont les mêmes coordonnées, donc les deux diagonales du quadrilatère se coupent en leur milieu.\\$QSTR$ est donc un parallélogramme.

\medskip
On calcule maintenant les longueurs des deux diagonales : $[QT]$ et $[RS]$ par exemple.\\$\bullet$  $QT=\sqrt{\left(-4-3\right)^{2}+\left(-6-(-5)\right)^{2}}=\sqrt{49+1}
          =\sqrt{50}$\\$\bullet$  $RS=\sqrt{\left(2-(-3)\right)^{2}+\left(-8-(-3)\right)^{2}}=\sqrt{25+25}
          =\sqrt{50}$

\medskip
On observe que $RS=QT$, donc $QSTR$ est un parallélogramme avec des diagonales  de même longueur, c'est donc un rectangle.

\medskip
\textbf{Remarque :} Pour montrer que  $QSTR$ est un rectangle on pouvait aussi montrer que le parallélogramme $QSTR$ a un angle droit (en utilisant la réciproque du théorème de Pythagore).\end{minipage}
\end{Solution}




\begin{Indice}
Réalisez un graphique afin de mieux appréhender la situation.\\
Montrez que $QSTR$ est un parallélogramme en montrant par exemple que ses diagonales se coupent en leur milieu.\\
Enfin pour montrer qu'il s'agit d'un rectangle, calculez les longueurs des diagonales.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	
\end{Reponse}
